藥廠研製中藥皂 保住Made in HK甚艱難

香港藥廠研製的中藥皂要保住「香港製造」這個認證，代價不菲。

近年越來越多人從事手作行業，以香港製造的產品打響名堂，對香港人來說，是反璞歸真，也是支持本土價值的表現。對一些海外華僑而言，「Made in Hong Kong」的產品幾十年來一直是高質素的信心保證，香港製造的保健食品及成藥更是他們的不二之選。7、80年代高𥧌期，香港有過百間製藥廠，根據衞生署《藥劑製品製造商牌照持有人的數目》，1997年仍有61間藥廠，20年後的今日只剩下23間，主要是為節省成本而北上，但仍有藥廠留守香港，堅持「香港製造」。

愛群製藥集團市場推廣總監及愛家網聯合創辦人龔雅璇（Joyce、小圖）說：「原來香港製造這個牌頭，在海外華僑心目中是個很高質素的象徵，所以我們就算經營得較吃力，都要堅持留在香港。」這間30年歷史的藥廠出品有中成藥、健康產品及美容產品，主要出口東南亞地區、美加及澳洲的華人社區，產品廣受歡迎。然而，要有香港製造的這個認證，其實代價不菲。

「Made in Hong Kong」，特別是藥廠要保留這個認證，首先要有自設物業，Joyce強調：「不可以用租的形式，一定要有自置地方。」因為政府對藥廠的規格嚴謹，要達到標準，就要設立無塵車間，必須有顧問的規劃報告。單是裝修及顧問費等，就要投資七至八位數字，若非自置物業，萬一業主突然大幅加租甚至不續租，肯定損失慘重。幸好，集團在10年前買入廠房，才可以無後顧之憂。

原本從事市場推廣的Joyce，2011年開始幫丈夫的家族打理藥廠生意，發現買成藥的客人多受濕疹困擾，於是想到，既然有內服藥，何不也生產外藥？遂決定聯同中醫師，處方有效中藥成份生產中藥皂。

龔雅璇（Joyce）

上架費太貴 開拓網上銷售
他們會先將中藥煲成汁，汁製成粉，最後將粉放入皂中，如黃芩及白蘚皮有止癢抗敏作用，有助紓緩濕疹症狀，特別受香港人歡迎。Joyce更發現不少老人家都很喜歡買，但他們不是買給自己用，而是買給孫子用，緊張孫子健康多於自己。另外，靈芝皂可增強肌膚抵抗力、還有以何首烏養髮及竹炭粉去頭油的洗頭皂，都是與中醫合作研發的配方。

品牌成立了三十多年，主要以外銷為主，本地生意只佔三、四成，原因是本地連鎖店上架費太貴，於是這個老牌在2015年開始設立自己的網上銷售平台。除了出售中藥皂外，也有其他品牌的手工皂、茶包及茶葉等，難度不怕爭生意？Joyce謂：「純粹賣自己的產品是不行的，特別現時是share economy年代，大家互相幫助才是最好的，也希望支持其他的香港品牌。」人人為我，我為人人，正是香港人深信的社區價值。

有止癢抗敏作用的黃芩及白蘚皮製作的中藥皂，可紓緩濕疹症狀。$99

洗頭皂以何首烏養髮及竹炭粉去頭油。$99

靈芝皂有助增強肌膚抵抗力。$99

facebook：OK Family Mag愛家誌

記者：鍾溥敏
攝影：鄧鴻欣、徐振國
編輯：謝慧珊
美術：孔文彬

濕疹撚表示係咪真係得?

made in Hong Kong

同問

想試
btw以前ex送過皂俾我
果排真係好左唔少

不過自己懶好少去買
而家間中上ztore買野會睇埋皂

同埋皂好似洗得仲乾淨

個髮皀好似幾好喎
我本身用開手工皀 係台灣買
皮膚冇咁乾 冇爆咁多暗瘡
真心想試下made in hk

支持！！！

邊度有得買 想買比濕疹既朋友用

藥皂幾好用

唔好用咁多，唔係人人受得到

成舊水

買枝有質素嘅洗頭水都差唔多價啦

有用咩都抵返

食少幾餐m記已經係返到

求link

唔用皂
純粹推下

有冇巴打用過 洗頭皂？

藥我只係識幸福

著對垃圾波鞋又唔講貴

留名

幾貴吓

不過 make in Hong Kong

皂可以用好耐㗎

LM